在台灣早被罵翻！大陸推「智能校服」全天候監控追蹤學生動態

▲「智能校服」搭配人臉辨識可偵測學生出缺勤情況。（圖／翻攝自網路）
記者郭岱軒／綜合報導

台灣今年曾發生要在四所高中試辦「人臉辨識」入校，引發侵犯隱私權批評後，緊急喊停，不過中國大陸除了人臉辨識，監控科技更直接動到學生天天穿的制服身上。中國大陸西南相對貧困，但近年在中國政府大力推動下，成了科技大省，像蘋果公司大陸數據中心進駐之外，還有觀測外太空生物的超級「天眼」望遠鏡。不過最受關注的，就屬近日創下大陸全國科技之先的「智能校服」，這款智能校服可以全天候追蹤學生動態，推行成效好，更要擴及全大陸。

▲台灣日前進行校園特色校服選拔，以美觀實用為出發點。（圖／教育部提供）
根據《環球時報》報導，貴州省十多所中小學，最近與企業合作，讓學生穿上「智能校服」，這款校服植入了晶片，搭配學校的人臉識別系統跟手機 APP ，讓家長跟教師可以 24 小時「追蹤」學生動態定位、學習表現、飲食與生理狀況。
開發這一款「智能校服」的業者表示，這種智慧校服，可幫助學校對學生進行數位資訊化的管理，未來還要把這產品推廣到全中國，換句話說，即中國正在利用資訊科技與大數據來建立「天網教室」。
「智能校服」由貴州冠宇科技有限公司開發。校服在肩部植入了兩塊晶片，可承受 150 度高溫和 500 次的洗熨。貴州仁懷巿第十一中學的林姓校長稱，該校在 2016 年秋天，以智能校服取代原本制服，已有 800 名學生穿過。透過校園人臉識別閘機，校方能掌握每名穿上智能校服的學生進出校園和宿舍的時間，以及 20 秒的即時影片。系統會把資訊自動同步傳送到家長與教師的手機，這也讓學生的出缺勤、有無遲到、翹課或晚上沒回宿舍的狀況無所遁形。「智能校服」配合人臉辨識閘機，還能夠偵測學生是否交換校服穿。

▲中國大陸貴州省仁懷巿第十一中學採「智能校服」，以數位資訊化方式管理學生。（圖／翻攝自網路）
另外，杭州有學校則利用人臉辨識系統管理學生，杭州一所中學試行「智慧課堂管理系統」，學生要通過人臉識別系統進入學校，教室內還裝設有「天眼」，來監控學生舉動，如果學生未經批准離開校園，校園就會響起自動警報。
不過讓學生穿「智能校服」這件事，也引起了是否侵犯學生隱私權的討論，林校長則回應，校方不會「主動追蹤」學生的校外行蹤，只有在學生失蹤或逃學時，才會使用制服功能協助定位。林校長強調，應用這款智能校服後，學生出席率大幅提高。
未來智能校服，偵測到學生打瞌睡會自動響起警報，校園福利社購物，也可以透過校服、指紋或是人臉辨識來支付，達到「無現金校園」，家長也可透過這樣的方式控制零用錢、消費上限。智能校服偵測到學生身體數據有較大波動，家長跟老師也能收到及時提示的訊息。
貴州冠宇科技的官方網站顯示，目前已與貴州省 11 所和廣西一所中小學及教育機構合作，使用智能校服技術。